\Section{Специальные циклы в графах}

\Subsection{Эйлеровы циклы}

\begin{definition}
	Эйлеровым путем в произвольном графе (не обязательно простом) называется путь, который проходит через \textit{каждое} ребро графа ровно один раз. Эйлеров путь, начинающийся и заканчивающийся в одной и той же вершине, называется эйлеровым циклом.
\end{definition}

\begin{definition}
	Любой граф, в котором существует эйлеров цикл, называется эйлеровым графом. Граф, в котором существует эйлеров путь, называется полуэйлеровым.
\end{definition}

\begin{definition}
	Граф называется четным, если любая его вершина имеет четную степень.
\end{definition}

\begin{theorem}[критерий эйлеровости графа]
	Граф является эйлеровым тогда и только тогда, когда он четный и содержит не более одной нетривиальной компоненты.
\end{theorem}

\begin{proof}
	\slashns
	
	``$\implies$''
	
	Предположим, в графе есть эйлеров цикл.
	
	Будем двигаться вдоль него, тогда мы посетим каждое ребро ровно один раз. Следовательно, войдя в произвольную вершину по одному ребру, мы выйдем из нее по другому, а значит, количество входов в вершину совпадает с количеством выходов из нее, т.е. ее степень четная. 
	
	Также, если бы было бы хотя бы две нетривиальные компоненты связности, то существовали бы два ребра, лежащие в разных компонентах, но тогда не бы не существовало цикла, содержащего оба этих ребра, т.е. не существовало бы и эйлерова цикла, противоречие.
	
	``$\impliedby$''
	
	Рассмотрим нетривиальную компоненту связности. 
	
	Выберем в ней произвольную вершину $x$ и начнем обходить граф, выходя из текущей вершины (изначально, мы находимся в $x$) по произвольному еще не посещенному ребру. Т.к. степень каждой вершины четная, то мы сможем продолжать эту процедуру до тех пор, пока снова не попадем в $x$. Тогда мы получили некоторый цикл $C_1$. 
	
	Если в него попали все ребра, то мы уже победили. 
	
	Иначе (в силу связности) существует ребро $e = \{x, y\}$, т.ч. вершина $x$ лежит на цикле, а само ребро при этом в цикл не входит. Тогда можем выкинуть цикл $C_1$ из графа и повторить процесс из вершины $x$, получив цикл $C_2$. Понятно, что $C_1 \sqcup C_2$~--- также цикл.
	
	Повторяя так, пока существуют не посещённые рёбра, построим эйлеров цикл. Процесс конечный, так как количество ребер в построенном цикле строго возрастает.
\end{proof}

\begin{consequence}
	Связный граф имеет эйлеров путь, начинающийся в вершине $x$ и заканчивающийся в вершине $y$, тогда и только тогда, когда степени вершин $x$ и $y$ нечетные, а степени остальных вершин являются четными.
\end{consequence}

\begin{proof}
	Добавим к графу ребро, соединяющее $x$ и $y$. В нем есть эйлеров цикл тогда и только тогда, когда в исходном графе есть эйлеров путь, начинающийся в $x$ и заканчивающийся в $y$. Из чего получаем требуемое.
\end{proof}

Обобщим полученные результаты на случай ориентированных графов.

\begin{theorem}
	Оргаф $G$ является эйлеровым тогда и только тогда, когда $$\indeg(x) = \outdeg(x) \;\;\; \forall x \in V(G),$$ а соответствующий $G$ underlying graph $D$, т.е. граф полученный удалением в $G$ ориентации ребер, имеет не более, чем одну нетривиальную компоненту связности.
\end{theorem}

\begin{proof}
	Доказательство практически аналогично доказательству теоремы Эйлера для неориентированных графов.
	
	Существование: опять берется замкнутый путь $C_1$, полученный из обхода, начавшегося в вершине $x$, рассматривается ребро $e \notin C_1$, которое лежит в той же компоненте связности $D$, что и $C_1$, рассматривается кратчайший путь между ними (в $D$), находится ребро либо ведущее извне $C_1$ в $C_1$, либо наоборот. Далее выбираем его конец, лежащий в $C_1$, строим $C_2$ и рассматриваем $C_1 \sqcup C_2$. Повторяем, пока не получим эйлеров цикл.
	
	Необходимость условия совсем аналогична.
\end{proof}

\begin{theorem}[BEST theorem]
	Количество $e(D)$ эйлеровых циклов в орграфе $D$ рассчитывается по формуле $$e(D) = t^{-}(D, x) \cdot \prod\limits_{y \in D}(\outdeg(y) - 1)!,$$ где $x$ -- произвольная вершина орграфа $D$, $t^{-}(D, x)$ -- количество корневых остовных деревьев, все ребра которых направлены к корню в вершине $x$. 
\end{theorem}

\begin{proof}
	Зафиксируем произвольную вершину $x$ в орграфе $D$ и ребро $e = (x, \_ )$, являющееся стартовым ребром для произвольного эйлерова цикла.
	
	Для начала, покажем как по эйлерову циклу получить корневое остовное дерево с корнем в вершине $x$. Эйлеров цикл задает некий порядок на ребрах (иными словами, пронумеруем ребра от $e_1 = e$ до $e_{|E|}$ в порядке его обхода с началом в вершине $x$). Для каждой вершины $y \ne x$, выберем исходящее из нее ребро с наибольшем номером. Покажем, что порожденный этими ребрами орграф образует корневое остовное дерево с корнем в вершине $x$. Покажем, что в нем нет циклов. От противного. Рассмотрим полученный цикл, в нем мы вышли из некой вершины $z$ и вернулись в нее по ребру с большим номером (причем, $z \ne x$, из нее мы выйти не можем). Но тогда в порядке обхода эйлерова цикла за ребром $e_i$, по которому мы в нее вернулись, следует ребро $e_{i + 1}$, также исходящее из $z$. Но тогда мы должны были выбрать его. Противоречие. Так как у нас получился граф, в котором лежат все $n$ вершин (последнее ребро точно было выбрано, и оно ведет в $x$) и есть $n - 1$ ребро. Понятно, что это ровно такое остовное дерево, как и было описано.
	
	Рассмотрим теперь произвольное вышеописанное остовное дерево $T$. Хотим понять, сколько различных эйлеров циклов мы можем из него получить (т.е. таких циклов, которые будут образовать это дерево после применения вышеописанной операции). Пронумеруем (с повторениями) все ребра орграфа следующим образом. $e$ мы сопоставим номер $1$, оставшимся $\outdeg(x) - 1$ ребрам произвольным образом назначим $(\outdeg(x) - 1)!$ способами произвольные номера из множества $\{2, \dots, \outdeg(x)\}$. Для остальных вершин $z \ne x$ мы сопоставим номер $\outdeg(z)$ ребру, исходящему из $z$, лежащему в остовном дереве, а остальным назначим $(\outdeg(z) -  1)!$ способами произвольные номера из множества $\{1, \dots, \outdeg(z) - 1\}$. Получим $d: =\prod\limits_{z \in D}(outdeg(z) - 1)!$ способов пронумеровать ребра орграфа $D$. Для того, чтобы получить по данной нумерации эйлеров цикл, нужно обойти граф, начиная с $x$, исходя каждый раз по еще не посещенному ребру с наименьшим индексом. Мы всегда сможем выйти из вершины, если только это не вершина $x$, в которую мы пришли по ребру с наибольшим индексом. Чтобы показать, что были посещены все ребра заметим, что по построению были пройдены все исходящие из $x$ ребра, то же самое верно для вершин, достижимых по этим ребрам, т.е. вершинам, находящимся на расстоянии один и т.д. по индукции.
	
	Таким образом каждому эйлерову циклу соответствует такое остовное дерево, причем каждому остовному дереву сопоставили ровно $d$ циклов. Тем самым, теорема доказана.
\end{proof}

\begin{consequence}
	Количество $t^{-}(D, x)$ корневых остовных деревьев в эйлеровом орграфе $D$ не зависит от выбора корня, то есть вершины $x$.
\end{consequence}

\begin{proof}
	Очевидно исходя из равенства вышеописанного выражения при разных вершинах $x$.
\end{proof}

\begin{definition}
	Задача о последовательностях де Брейна: найти наименьшую циклическую последовательность (циклическое слово) над алфавитом из $n$ букв, содержащую все возможные подстроки длины $k$ (их иногда называют $k$-мерами).
\end{definition}

\begin{algorithm}
	Берем в качестве вершин всевозможные строки длины $(k - 1)$, их будет $n^{k - 1}$. Свяжем их, если существует строка длины $k$, суффиксом которой является вторая вершина, а префиксом -- первая. На каждом ребре напишем соответствующею строку длины $k$, она, очевидно, уникальная. Заметим, что в каждую вершину входят ровно $n$ ребер (можно приписать один из $n$ символов слева) и выходят тоже ровно $n$ рёбер (можно приписать один из $n$ символов справа). Граф, сильносвязен, т.к. можно последовательно переделать одну строку в другую. Значит в нем есть эйлеров цикл. Не сложно видеть, что если выписать последовательность, содержащуюся на некотором ребре, а затем приписывать последний символ последовательностей, написанных на ребрах в порядке обхода эйлерова цикла, то получится искомая последовательность. Она называется последовательностью де Брейна и обозначается $B(n, k)$. 
\end{algorithm}

\begin{remark}
	Де Брейн показал, что число таких последовательностей равно $\frac{(n!)^{n ^ {k - 1}}}{n ^ k}$.
\end{remark}